    \input mestrucs.tex
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{colortbl}
%\input D:/Gil/tex/mestrucs.tex
%\input D:/Gil/tex/arrows.tex
%---- Dimensions des marges ---
\usepackage{multicol}
%\ds{00/00/00}{classe}{numéro}{1 heure}
%\dm{00/00/00}{classe}{numéro}







\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Généralités sur les fonctions. Fonctions de référence : entraînement 1 (corrigé)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,8cm}




\exods \\
\begin{center}
\def\xmin{-3.6} \def\xmax{3.6} \def\ymin{-6.05} \def\ymax{5}
\psset{xunit=1.5cm,yunit=0.75cm}
\begin{pspicture*}(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
\psset{xunit=0.375cm,yunit=0.375cm}
\psgrid[gridlabels=0pt,gridwidth=0.1pt, gridcolor=black, subgridwidth=.3pt, subgridcolor=black, subgriddiv=1](0,0)(-14,-13)(14,11)
\psset{xunit=1.5cm,yunit=0.75cm}
\psaxes[labelsep=1mm,mathLabel=false,labelFontSize=\scriptsize,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt,Dy=1]{->}(0,0)(\xmin,-5.99)(\xmax,\ymax)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\uput[dl](-2,2){\red$\mathscr{C}_g$}
\uput[ur](-1,3){\blue $\mathscr{C}_f$}
\psdots[linecolor=blue](-2.5,-5.6)(2.25,2.4)
\psdots[linecolor=red](-2.5,2.25)(2.25,1.1)
\psplot[plotpoints=200,algebraic=true,linecolor=blue]{-2.5}{2.25}{x^3-4*x}
\psplot[plotpoints=200,algebraic=true,linecolor=red]{-2.5}{2.25}{x^2-4}
\psline[linecolor=gray,linestyle=dashed]{->}(-1,0)(-1,3)
\psline[linecolor=gray,linestyle=dashed]{->}(-1,3)(0,3)
\uput[r](0,3){\scriptsize$f(-1)$}
\psline[linecolor=gray,linestyle=dashed]{->}(-1,0)(-1,-3)
\psline[linecolor=gray,linestyle=dashed]{->}(-1,-3)(0,-3)
\uput[r](0,-3){\scriptsize$g(-1)$}
\psline[linewidth=1pt,linestyle=dashed,linecolor=orange](-4,-1)(4,-1)
\psline[linecolor=orange,linestyle=dashed]{->}(-1.75,-1)(-1.75,0)
\psline[linecolor=orange,linestyle=dashed]{->}(1.75,-1)(1.75,0)
\uput[u](1.75,0){\scriptsize$1,75$}
\uput[u](-1.75,0){\scriptsize$-1,75$}
\psline[linecolor=gray,linestyle=dashed]{->}(1.5,0)(1.5,-1.7)
\psline[linecolor=gray,linestyle=dashed]{->}(1.5,-1.7)(0,-1.7)
\uput[l](0,-1.7){\scriptsize$g(1,5)$}
\psline[linecolor=gray,linestyle=dashed]{->}(1.5,0)(1.5,-2.5)
\psline[linecolor=gray,linestyle=dashed]{->}(1.5,-2.5)(0,-2.5)
\uput[l](0,-2.5){\scriptsize$f(1,5)$}
\uput[d](1.5,0){\scriptsize$1,5$}
%\psline[linewidth=1pt,linestyle=dashed,linecolor=violet](-4,-2)(4,-2)
\psline[linewidth=1pt,linestyle=dashed,linecolor=green](-4,-3.5)(4,-3.5)
\end{pspicture*}\end{center}


\begin{center}
\textbf{-Partie A-}
\end{center}
\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item $I=[-2,5~;~2,25]$.\\

 \begin{minipage}{10cm}
 \item \begin{enumerate}[\bf a.]
  \item $f(-1)=3$ et $g(-1)=-3$.\\

  \item Les antécédents de $-3$ par $g$ sont $-1$ et 1.\\

  \item  $f(1,5)<g(1,5)$. Nabolos a donc tort.
   \end{enumerate}
 \end{minipage}
   \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{6cm}{Pensez-y!}{
Les images se lisent sur l'axe des ordonnées et les antécédents sur l'axe des abscisses.}
\end{minipage}~\\
~\\
\end{enumerate}


\begin{center}
\textbf{-Partie B-}
\end{center}


\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \begin{minipage}{10cm}
  \item $f(x)=0$\hspace{1cm}$\mathscr{S}=\{-2~;~0~;~2\}$.
  \end{minipage}
   \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{6.2cm}{Explication}{
Les solutions de l'équation $f(x)=0$ sont les abscisses des points d'intersection entre l'axe des abscisses et la courbe $\mathscr{C}_f$.}
\end{minipage}~\\
~\\
  \begin{minipage}{10cm}
  \item $g(x)<0$\hspace{1cm}$\mathscr{S}=]-2~;~2[$.
  \end{minipage}
   \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{6.2cm}{Explication}{
Les solutions de l'inéquation $g(x)<0$ sont les abscisses des points de  la courbe $\mathscr{C}_g$ qui se situent en dessous de l'axe des abscisses.}
\end{minipage}~\\
~\\
  \begin{minipage}{10cm}
  \item $g(x)= -1$\hspace{1cm}$\mathscr{S}=\{-1,75~;~1,75\}$.
  \end{minipage}
   \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{6.2cm}{Explication}{
Les solutions de l'inéquation $g(x)= -1$ sont les abscisses des points d'intersection de de  la courbe $\mathscr{C}_g$ avec la droite d'équation $y=-1$ (droite orange).}
\end{minipage}~\\
~\\
 \begin{minipage}{10cm}
  \item $g(x)>-3,5$\hspace{1cm}$\mathscr{S}=[-2,5~;~-0,75[\cup ]0,75~;~2,25]$.
  \end{minipage}
   \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{6.5cm}{Explication}{
Les solutions de l'inéquation $g(x)>-3,5$ sont les abscisses des points de  la courbe $\mathscr{C}_g$ qui se situent strictement au dessus de la droite d'équation $y=-3,5$ (droite verte).}
\end{minipage}~\\
~\\
 \begin{minipage}{10cm}
  \item $f(x)=g(x)$\hspace{1cm}$\mathscr{S}=\{-2~;~1~;~2\}$.
  \end{minipage}
   \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{6.5cm}{Explication}{
Les solutions de l'équation $f(x)=g(x)$ sont les abscisses des points d'intersection entre   $\mathscr{C}_f$ et $\mathscr{C}_g$.}
\end{minipage}~\\
~\\
\begin{minipage}{10cm}
  \item $f(x)>g(x)$\hspace{1cm}$\mathscr{S}=]-2~;~1[\cup]2~;~2,25]$.

  \end{minipage}
   \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{6.5cm}{Explication}{
Les solutions de l'inéquation $f(x)>g(x)$ sont les abscisses des points de   $\mathscr{C}_f$ qui se situent au-dessus de $\mathscr{C}_g$.}
\end{minipage}~\\
~\\

\end{enumerate}

\vspace{1cm}


\exods
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item La somme des inverses des carrés de 2 et de 3 se calculent par :
  \begin{center}
  $\dfrac{1}{2^2}+\dfrac{1}{3^2}$
  \end{center}

    \begin{eqnarray*}
    % \nonumber to remove numbering (before each equation)
      \dfrac{1}{2^2}+\dfrac{1}{3^2} &=& \dfrac{1}{4}+\dfrac{1}{9} \\
       &=& \dfrac{9}{36}+\dfrac{4}{36} \\
       &=& \dfrac{13}{36}
    \end{eqnarray*}

  \item On peut utiliser la courbe de la fonction carré.... histoire de ne pas écrire de bêtises !\\

     \begin{minipage}{10cm}
      \begin{center}
\psset{xunit=1.2cm,yunit=0.6cm}
%\psset{unit=0.6cm}
\begin{pspicture}(-4,-1)(4,10)
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
\psgrid[gridwidth=0.1pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(-4,-1)(3.5,10)
\psset{xunit=1.2cm, yunit=0.6cm}
\psaxes[labelsep=1mm,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt]{->}(0,0)(-4,-1)(3.5,10)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psplot[plotpoints=5000,linewidth=1.25pt,linecolor=red]{-3.2}{3.2}{x 2 exp}
\psplot[plotpoints=5000,linewidth=1.25pt,linecolor=green]{-3}{-2}{x 2 exp}
\psplot[plotpoints=5000,linewidth=1.25pt,linecolor=green]{2}{3}{x 2 exp}
\psplot[plotpoints=5000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{-3.5}{3.5}{9}
\psplot[plotpoints=5000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{-3.5}{3.5}{4}
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt](-3,0)(-3,9)
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt](3,0)(3,9)
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt](-2,0)(-2,4)
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt](2,0)(2,4)
\uput[u](2.7,9){\blue$y=9$}
\uput[u](2.6,4){\blue$y=4$}
%\uput[d](-3,0){\footnotesize{$-3$}}
%\uput[d](3,0){\footnotesize{$3$}}
\uput[r](-3.2,0){\bf\red [}
\uput[l](-1.8,0){\bf\red ]}
\psline[linecolor=red,linewidth=1.2pt](-2,0)(-3,0)
\psline[linecolor=red,linewidth=1.2pt](3,0)(2,0)
\uput[r](2.8,0){\bf\red ]}
\uput[l](2.2,0){\bf\red [}
\end{pspicture}
\end{center}
     \end{minipage}
\begin{minipage}{7.5cm}
\postitpp{7.5cm}{Explications}{On trace les droites d'équations $y=4$ et $y=9$. On repère les points de la parabole qui se situent entre ces deux droites (en vert). Les solutions sont les abscisses de ces points. }
\end{minipage}~\\[1em]

Ainsi, les réels $a$ cherchés sont tels que $a\in[-3~;~-2]\cup [2~;~3]$.\\


\newpage



\begin{minipage}{8cm}
  \item En utilisant le graphique précédent.\\[1em]

Si $b\in[-4~;~3]$, alors $b^2\in[0~;~19]$.\\
\end{minipage}
\begin{minipage}{9cm}
\postitpp{9cm}{L'erreur classique}{On prend le carré de $(-4)$ et le carré de 3 et on écrit donc que $b^2\in[9~;~16]$. C'est FAUX !. Par exemple, si $b=2$, $b^2=4$ et $4\notin [9~;~16]$. Donc vous voyez bien que c'est faux.
En fait il faut regarder comment évolue le carré de $b$ quand $b$ est dans l'intervalle $[-4~;~3]$. La plus petite valeur de de $b^2$ est 0 et la plus grande 16.  Et ça, on peut vraiment bien le voir sur le graphique.  }
\end{minipage}~\\[1em]




\begin{minipage}{10cm}
\item L'inéquation $c^2<17$ a pour ensemble de solutions $]-\sqrt{17}~;~\sqrt{17}[$.
\end{minipage}
\begin{minipage}{7.5cm}
\postitpp{7.5cm}{Pour vous aider}{N'hésitez pas à refaire la parabole et regarder graphiquement les solutions de cette inéquation. }
\end{minipage}~\\[1em]

\begin{minipage}{10cm}
L'inéquation $\dfrac{1}{x}<0$ a pour ensemble de solutions $]-\infty~;~0[$.
\end{minipage}
\begin{minipage}{7.5cm}
\postitpp{7.5cm}{On réfléchit}{Les réels $x$ qui ont un inverse négatif sont les réels négatifs..... c'est 1 diviser par un réel négatif qui donne un réel négatif. }
\end{minipage}~\\[1em]


On cherche donc les entiers négatifs qui appartiennent à l'intervalle $]-\sqrt{17}~;~\sqrt{17}[$. Il y a 0, $-1$, $-2$, $-3$ et $-4$.\\

\item L'inverse de la somme des  carrés de 2 et de 3 se calcule par : $$\dfrac{1}{2^2+3^2}=\dfrac{1}{13}$$


\item Si le carré de $d$ est 7, alors $d$ vaut soit $\sqrt{7}$ soit $-\sqrt{7}$.\\
Son inverse est négatif, donc $d=-\sqrt{7}$.\\

Ainsi, $d^3=\left(\sqrt{7}\right)^3=(\sqrt{7})^2\times \sqrt{7}=7\sqrt{7}$.\\

\item $m+p$ n'admet pas d'inverse signifie que $m$ et $p$ sont opposés. En effet il n'y a que 0 qui n'a pas d'inverse.\\
    Ainsi, $m=-p$.\\
   \begin{minipage}{12cm}
    L'égalité $m^2+p^2=50$ peut s'écrire $m^2+(-m)^2=50$ soit $2m^2=50$.\\

   Cette dernière équation est équivalente à $m^2=25$ qui a deux solutions

    $-5$ et 5.
   \end{minipage}
   \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Equation de référence}{L'équation $x^2=k$ est une équation de référence. Il faut savoir la résoudre les yeux fermés ! }
\end{minipage}~\\[1em]

Ainsi, $m=5$ et $p=-5$ ou $m=-5$ et $p=5$. \\

\item Le produit $s\times t$ n'admet pas d'inverse. Ainsi, soit $s=0$, soit $t=0$.\\
La somme de leur carré est 4.\\

$\bullet~$ Si $s=0$, alors $t=-2$ ou $t=2$.\\

$\bullet~$  Si $t=0$, alors $s=-2$ ou $s=2$.\\

Les couples solutions sont donc : $(0~;~2)$, $(0~;~-2)$, $(-2~;~0)$ et $(2~;~0)$
\end{enumerate}
\newpage
\exods\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Chaque stylo est vendu 2,50 \euro, on en déduit que pour $x$ stylos vendus, la recette est $2,5\times x$.\\
  On a donc : $$R(x)=2,5x$$
  \item Les coûts fixes s'obtiennent pour $x=0$ (c'est-à-dire pour aucun stylo fabriqué).\\
  $C(0)=1,25\times 0+180=180$.\\
  Les coûts fixes s'élèvent à 180 \euro.\\

  \item D'après l'énoncé, $B(x)=R(x)-C(x)$.

  \begin{eqnarray*}
  % \nonumber to remove numbering (before each equation)
    B(x) &=& 2,5x-(1,25x+180)  \\
     &=& 2,5x-1,25x-180~~~{\blue \text{Attention au signe } -~\text{devant la parenthèse.}}\\
     &=&1,25x-180
  \end{eqnarray*}
  \item $\bullet~~$ $R(200)=2,5\times 200=500$\\
  $\bullet~~$ $C(200)=1,25\times 200+180=430$\\
  $\bullet~~$ $B(200)=1,25\times 200 -180=-70$.\\
  Quand l'entreprise fabrique et vend 200 stylos, elle perd 70 \euro.\\

  \item On résout l'inéquation :.\begin{eqnarray*}
                                                % \nonumber to remove numbering (before each equation)
                                                  1,25x-180 &>& 0 \\
                                                  1,25x &>& 180\\
                                                  x&>& 144
                                               \end{eqnarray*}


C'est à partir de 145 stylos produits et vendus que l'entreprise aura un bénéfice positif.\\
  \item Représentations graphiques.\\
  Les fonctions $C$ et $R$ sont des fonctions affines. Elles sont donc représentées par des droites.\\

   \begin{minipage}{10cm}
   \begin{tabular}{|>{\centering}m{0.7cm}|*{2}{>{\centering}m{0.9cm}|}}
        \hline
        $x$  & $0$ &   $200$
        \tabularnewline
        \hline
         $C(x)$  &180   &430
         \tabularnewline
        \hline
    \end{tabular} \begin{tabular}{|>{\centering}m{0.7cm}|*{2}{>{\centering}m{0.9cm}|}}
        \hline
        $x$  & $0$ &   $200$
        \tabularnewline
        \hline
         $R(x)$  &0   &500
         \tabularnewline
        \hline
    \end{tabular}
   \end{minipage}
   \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{6cm}{Conseil}{
Un petit tableau de valeurs est plus approprié ici pour représenter les fonctions.}
\end{minipage}

~\\



\begin{center}
\psset{xunit=0.04cm,yunit=0.017cm,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-30.,-40.)(300.,550.)
\multips(0,-20)(0,10.0){58}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(-20.,0)(300.,0)}
\multips(-20,0)(10.0,0){40}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(0,-20.)(0,550.)}
\psaxes[labelFontSize=\scriptstyle,xAxis=true,yAxis=true,Dx=50.,Dy=50.,ticksize=-2pt 2pt]{->}(0,0)(-20.,-20.)(300.,550.)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psplot[showpoints=false,linecolor=red,linewidth=1.25pt]{0}{300}{1.25 x mul 180 add}
\uput[u](250,450){\red{{\Large  $C$}}}
\psplot[showpoints=false,linecolor=blue,linewidth=1.25pt]{0}{300}{2.5 x mul }
\uput[u](200,510){\blue{{\Large  $R$}}}
\psdots[dotstyle=Add,dotscale=1.4,dotangle=45](200,430)(200,500)(144,360)
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt](200,0)(200,430)
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt](200,430)(0,430)
\uput[l](0,430){  $\boxed {430}$}
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt](200,430)(200,500)
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt](200,500)(0,500)
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt](144,0)(144,360)
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.8pt](144,360)(0,360)
\uput[d](135,0){  $\boxed {144}$}
\uput[l](0,370){  $\boxed {360}$}
\end{pspicture*}
\end{center}


  \item Les deux droites se coupent en $(144~;~360)$ et c'est à partir de $x=144$ que la recette est supérieure aux coûts. On retrouve bien le résultat de la question {\bf 5.} : pour réaliser un bénéfice positif, l'entreprise doit produire et vendre plus de 144 stylos par jour.
\end{enumerate}

\vspace{1cm}



\begin{minipage}{9cm}
\exods\\
L'aire du triangle $OMN$ est donnée par $\dfrac{ON\times NM}{2}$.\\
Or, $ON=x$ et $MN=\dfrac{1}{x}$.\\
Ainsi, Aire$(OMN)=\dfrac{x\times \dfrac{1}{x}}{2}=\dfrac{1}{2}$.\\
Donc l'aire est bien constante et vaut $\dfrac{1}{2}$.
\end{minipage}
\begin{minipage}{8cm}
\postitpp{8cm}{Explications}{Le triangle $OMN$ est rectangle. Son aire est donnée par $\dfrac{ON\times NM}{2}$. N'oubliez pas que le point $M$ a pour coordonnées $\left(x~;~\dfrac{1}{x}\right)$ car $M$ est sur l'hyperbole. Par conséquent, $MN=\dfrac{1}{x}$.\\
Montrer que l'aire est constante revient à montrer que l'aire ne dépend pas de $x$, que c'est toujours la même valeur quelque soit  la position du point $M$ sur l'hyperbole.   }
\end{minipage}~\\
~\\


\end{document}


